---
title: >-
    بخش ۶۴ - و من طبقة الثانیه سمنون بن حمزة البغدادی
---
# بخش ۶۴ - و من طبقة الثانیه سمنون بن حمزة البغدادی

<div class="n" id="bn1"><p>المحب امام المحبة. و گفته‌اند: کی سمنون بن عبداللّه ابوالحسن الخواص و نیز گفته‌اند: کی کنیت ابو ابوالقاسم بود. وقتی خود را کذاب نام کرده بود تا نه گفتندی که کذاب، باز ننگرستی. سمنون المحب گویند ویرا، که وی یگانه است در علم محبت کی همه عمر ازان گفت</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>باسری سقطی صحبت کرده و محمدعلی قصاب و ابواحمد القلانسی٭. از اقران جنید و نوریست از مهینان مشایخ عراق بوده، پس جنید برفته از دنیا.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>سمنون گوید: که محبت رهی را صافی نشود تا زشتی بر عالم ننهد وانشد:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>قوم اذا هجروا من بعد ما وصلوا</p></div>
<div class="m2"><p>ما توا و هم یهوون کم بعثوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>واللّه لو یحلف العشاق انهم</p></div>
<div class="m2"><p>سکری من البین یوم البین ما حثوا</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>شیخ الاسلام گفت قدس اللّه روحه: کی سمنون را دیدند بر لب و جله، قضیب بر ران خود می‌خواند، این ابیات می‌خواند، وران وی بدریده بود و خون می‌رفت، ووی نه آگاه:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کان لی قلب اعیش به</p></div>
<div class="m2"><p>ضاع منی فی تقلبه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>رب!فاردده علی، فقد</p></div>
<div class="m2"><p>عیل صبری فی تطلبه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>واغث، مادام بی‌رمق</p></div>
<div class="m2"><p>یا غیاث المستغیث به</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>بوعثمان حیری٭ بر جوانی شد بیمار بود، آن جوان گفت: وی گفت: از که؟ جوان گفت: واخ! وی گفت با کی مردی از راهب پرسید: که بنزدیک شما بهتر چیز که اللّه یاوند چیست؟ گفت: دل که ازو بترسد گفت: که ازین گذشت. جان که او بیند گفت: که این نبود. گفت: تن که او پرستد:</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>شیخ الاسلام گفت: که در ورق صوفیان دل نیست در ورق صوفیان سخن از جان است، آن نه جانست، جان هم نیست، اما در طریق رشک بهانه بر جانست</p></div>
<div class="c"><p>لغیره:</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کان لی قلبقصار غلیا</p></div>
<div class="m2"><p>لم یکن ذالک فی التحمل شیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>رحمة اللّه والسلام علیک</p></div>
<div class="m2"><p>اننی میت و ان کنت حیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ولی الفوجه قد عرفت طریقها</p></div>
<div class="m2"><p>ولکن بلاقلبالی این اذهب؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>کان قلبی معی فلما التقینا</p></div>
<div class="m2"><p>صار قلبی له فمن لی بقلبی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>انا سلمت فی هواه قیادی</p></div>
<div class="m2"><p>وفوادی قدذل فی‌الحب صعبی</p></div></div>
<div class="c"><p>للسمنون</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اناراض بطول صدک عنی</p></div>
<div class="m2"><p>لیس الا ان ذالک هواک</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>فامتحن الجفا صبری علی</p></div>
<div class="m2"><p>الود،ود عنی مقام بر جاک</p></div></div>
<div class="n" id="bn19"><p>شیخ الاسلام گفت: که روزی سمنون گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ترید منی اختیار سری</p></div>
<div class="m2"><p>و قد علمت المراد منی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>ولیس لی فی واک حظ</p></div>
<div class="m2"><p>فکیف ما شئت فاختبرنی</p></div></div>
<div class="n" id="bn22"><p>مرا مخوانید جز کذاب، تا ویرا نگفتندی که مذاب باز ننگرستی شیخ الاسلام گفت رضی اللّه عنه: که:</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>شیخ زهرون</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>بمغرب بود، شیخ مغرب بود، از اهل اطرابلس از اقران مظفر کرمانشاهی٭ با یکدیگر در صحبت بمکه رفته‌اند. زهرون فرا پیش و مظهر پس او، و سیده زن مظفر پس ایشان،و همه بجمله بر مکه برفته انداز دنیا. بوعبداللّه مغربی٭ گوید: که هیچ فنی ندیده‌ام از فتیان چون زهرون شیخ الاسلام گفت: که وقتی بتماشا بیرون شده بود، با جماعتی از درویشان. این دو بیت بر خواندند:</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>سنا برقی نفی عنی الکری</p></div>
<div class="m2"><p>لم یزل یلمع لی من ذی طوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>منزل سلمی به نازلة</p></div>
<div class="m2"><p>طیب الساحة معمور الفنا</p></div></div>
<div class="n" id="bn27"><p>وی بخروشید و بانگی چند بکرد و لختی شور کرد و بازگشت گفت: من تماشای خود بکردم</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>شیخ الاسلام گفت: در کتاب احمد بن الحواری دیدم، که:</p></div>